\section{Επίλογος}\label{sec:epilogue}

Κλείνοντας, ας δούμε μερικές πιθανές
εφαρμογές της ομομορφικής κρυπτογράφησης
\cite{venafi2020homomorphic}, καθώς και
τα συμπεράσματα που προέκυψαν κατά την
έρευνα και υλοποίηση της παρούσας εργασίας.

\subsection{Εφαρμογές}\label{subsec:applications}

Ένα παράδειγμα που έδωσε ο Gentry κατά τη δημιουργία του
πρώτου συστήματος FHE \cite{gentry2009fully} ήταν η υλοποίηση
μηχανής αναζήτησης η οποία να μπορεί να επιστρέφει αποτελέσματα
χωρίς να γνωρίζει το ερώτημα που της δόθηκε από τον χρήστη.
Περαιτέρω, έχουν βρεθεί οι ακόλουθες πρακτικές εφαρμογές:

\subsubsection{Ασφάλεια Ηλεκτρονικών Ψηφοφοριών}\label{subsubsec:application-voting}

Ερευνάται η χρήση της ομομορφικής κρυπτογράφησης για
τη διοργάνωση εκλογών ηλεκτρονικά, με την ίδια ασφάλεια
και διαφάνεια που προσφέρουν οι παραδοσιακές εκλογές.
Για παράδειγμα, το κρυπτοσύστημα Paillier
\cite{paillier1999public}, το οποίο υποστηρίζει
κρυπτογραφημένες προσθέσεις, φαίνεται κατάλληλο για
την επίτευξη αμερόληπτων ηλεκτρονικών ψηφοφοριών.
Αυτή η τεχνολογία μπορεί να προστατεύσει τις
ψήφους από παραποίηση, αλλά και να επιτρέψει την
επαλήθευση τους από εξουσιοδοτημένα τρίτα μέρη.

\subsubsection{Ακεραιότητα στο Υπολογιστικό Νέφος}\label{subsubsec:application-cloud}

Με την ομομορφική κρυπτογράφηση μπορεί να χρησιμοποιηθεί
από έναν ιδιώτη ή μία εταιρία κάποια υπηρεσία υπολογιστικού
νέφος για την αποθήκευση προσωπικών ή ιδιόκτητων δεδομένων,
ακόμη κι αν ο πάροχός της δεν είναι άξιος πλήρους εμπιστοσύνης.
Έτσι, διατηρείται η δυνατότητα υπολογισμού και αναζήτησης
σε κρυπτογραφημένες πληροφορίες μέσω της υπηρεσίας και
μπορεί να αποκρυπτογραφηθεί το αποτέλεσμα αργότερα τοπικά,
χωρίς να τεθεί σε κίνδυνο η ακεραιότητα των δεδομένων.

\subsubsection{Ανάλυση Απόρρητων Δεδομένων}\label{subsubsec:application-analytics}

Η ομομορφική κρυπτογράφηση μπορεί να επιτρέψει
τον εξωπορισμό (outsourcing) κρυπτογραφημένων
δεδομένων για σκοπούς έρευνας και κοινής
χρήσης τους, προστατεύοντας παράλληλα το
απόρρητο των κατόχων αυτών των δεδομένων.
Μερικά παραδείγματα αυτής της χρήσης είναι
η προγνωστική ανάλυση ιατρικών δεδομένων
χωρίς να διακυβεύεται το απόρρητο των
ασθενών, η εξατομίκευση των διαφημίσεων
διατηρώντας ταυτόχρονα το απόρρητο των
χρηστών, η αξιολόγηση της δυνατότητας
εξόφλησης δανείου από έναν πελάτη κάποιας
χρηματοοικονομικής εταιρίας, καθώς και
η ιατροδικαστική αναγνώριση εικόνων.

\clearpage
\subsection{Συμπεράσματα}\label{subsec:conclusions}

Στον σημερινό κόσμο που έχει ως επίκεντρο
το διαδίκτυο, η ασφάλεια των δεδομένων
διαδραματίζει πιο σημαντικό ρόλο από ποτέ.
Για εξαιρετικά ευαίσθητα συστήματα όπως το
διαδικτυακό εμπόριο (e-commerce) και η ηλεκτρονική
τραπεζική (e-banking), είναι απαραίτητο να
προστατεύονται οι λογαριασμοί και τα περιουσιακά
στοιχεία των χρηστών από κακόβουλα τρίτα μέρη.
Όπως φαίνεται, λοιπόν, η ομομορφική κρυπτογράφηση
θα αποτελέσει ένα πολύτιμο εργαλείο στο---όχι
πολύ μακρινό---μέλλον της πληροφορικής επιστήμης,
καθώς προσφέρει τη δυνατότητα σε υπηρεσίες που
χειρίζονται ευαίσθητα δεδομένα να τα αποθηκεύουν
κρυπτογραφημένα σε κάποιον πάροχο υπολογιστικού
νέφους και να τα επεξεργάζονται απευθείας σε
αυτό χωρίς να διακινδυνεύουν την ασφάλειά τους.

Προς το παρών, όμως, υπάρχουν δύο παράγοντες
που αποθαρρύνουν την υιοθέτηση συστημάτων
ομομορφικής κρυπτογράφησης: η περιορισμένη
ταχύτητα και η δυσκολία στη χρήση.
Το πρόβλημα της ταχύτητας μπορεί να λυθεί
(τουλάχιστον εν μέρει) ενσωματώνοντας ορισμένες
οδηγίες απαραίτητες για τη λειτουργία του
ομομορφικού συστήματος στον επεξεργαστή,
όπως στην περίπτωση του \acs{AES} και άλλων
κρυπτογραφικών αλγορίθμων, ή σε κάποιο \acs{FPGA}.
\begingroup
\renewcommand*{\mkbibbrackets}[1]{#1}
Ήδη, αναπτύσσεται η βιβλιοθήκη \cite{intelhexl}
η οποία αξιοποιεί το σύνολο εντολών \acs{AVX}-512,
που διαθέτουν ορισμένοι σύγχρονοι επεξεργαστές
της εταιρίας Intel, για την επιτάχυνση της
ομομορφικής κρυπτογράφησης σε χαμηλό επίπεδο.
\endgroup
Η χρήση της ομομορφικής κρυπτογράφησης από
εταιρίες που δεν είναι γνώριμες με αυτήν μπορεί
να διευκολυνθεί από τον πάροχο του υπολογιστικού
νέφους αφομοιώνοντας το κρυπτοσύστημα στην
υπηρεσία του και προσφέροντας μια ιστοσελίδα
για τη διαχείρισή του και κάποιο \acs{REST}
\acs{API} ή \acs{RPC} για τον προγραμματιστή.

Η παρούσα εργασία άγγιξε μόνο την επιφάνεια
των υπολογισμών που μπορούν να εκτελεσθούν με
τη χρήση συστημάτων ομομορφικής κρυπτογράφησης,
έχοντας ως στόχο την επίδειξη και υλοποίηση ενός
προγράμματος πολλαπλασιασμού κρυπτογραφημένων πινάκων.
Θα μπορούσε να αναπτυχθεί μία πιο ολοκληρωμένη βιβλιοθήκη
για τη δημιουργία μοντέλων λογιστικής παλινδρόμησης και
μηχανικής μάθησης, αξιοποιώντας επίσης τεχνικές του πλαισίου
\foreigntextcquote{english}{juvekar2018gazelle}{GAZELLE}.
